**陳登**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**元龍**，[東漢](../Page/東漢.md "wikilink")[徐州](../Page/徐州刺史部.md "wikilink")[下邳郡淮浦縣](../Page/下邳郡.md "wikilink")（今[江蘇省](../Page/江蘇省.md "wikilink")[涟水縣](../Page/涟水縣.md "wikilink")）人，為名臣[陳球的侄孫](../Page/陳球_\(東漢\).md "wikilink")\[1\]，徐州名門望族，官至[伏波將軍](../Page/伏波將軍.md "wikilink")，年三十九卒。

## 生平

### 雄氣壯節

二十五歲獲推舉為[孝廉](../Page/孝廉.md "wikilink")，擔任[東陽](../Page/東陽.md "wikilink")[縣長](../Page/縣長.md "wikilink")，愛民如子頗有政績，此時徐州鬧飢荒，徐[州牧](../Page/州牧.md "wikilink")[陶謙延攬陳登擔任](../Page/陶謙.md "wikilink")[典農校尉](../Page/典農校尉.md "wikilink")，妥善種植穀物，減少飢荒。陳家在徐州當地是很有地位的士族，而陳登更是其中的佼佼者，卓越的表現讓他在徐州及江東一帶頗具威望。陳登內心佩服劉備，陶謙死後力挺劉備接管徐州。

### 驅逐虎狼

建安元年(196年)，劉備遭呂布偷襲敗走，陳登降伏呂布，但陳登打從心裡看不起粗鄙暴虐的呂布，時刻都在思索怎麼把呂布趕出徐州。後來陳登開始利用呂布對他的信任故意進一堆讒言，雖然陳宮勸呂布不要太信任陳登父子，但天真的呂布認為有他們支持就等於安定徐州民心而對陳登信賴有加。

[建安二年](../Page/建安.md "wikilink")（197年），陳登與父親[陳-{珪}-合力阻止](../Page/陳珪_\(東漢\).md "wikilink")[呂布與](../Page/呂布.md "wikilink")[袁術聯婚](../Page/袁術.md "wikilink")，並騙呂布派自己出使到[許昌](../Page/許昌.md "wikilink")，到許昌後陳登暗結曹操欲驅逐呂布，[曹操遂封陳登為](../Page/曹操.md "wikilink")**廣陵太守**，並請他私下聚眾攻擊呂布。後來陳登在曹操攻呂布時率兵作先鋒，呂布以陳登三位弟弟作人質求和，為陳登所拒絕，反而包圍[下邳城得更加緊迫](../Page/下邳.md "wikilink")。呂布手下刺史張弘害怕被連累，趁夜將陳登三弟放出回到陳登身邊。呂布死後，陳登因功加拜伏波將軍，經略廣陵期間甚得江、淮民心，於是有吞滅江東之志；期間錄用[陳矯和](../Page/陳矯.md "wikilink")[徐宣](../Page/徐宣_\(三國\).md "wikilink")\[2\]。

### 鏖戰東吳

陳登於廣陵壯大聲勢後，開始與孫策發生許多軍事衝突。《先賢行狀》記載孫策命令[孫權派部下](../Page/孫權.md "wikilink")[周章和](../Page/周章.md "wikilink")[張昭進攻陳登轄下的](../Page/張昭.md "wikilink")[匡琦城](../Page/匡琦.md "wikilink")，陳登先擊破周章，後遣[陳矯向曹操求援軍](../Page/陳矯.md "wikilink")，又秘密前往距城十里的軍營處取得大量柴薪結成陣式，在晚上點燃柴薪配合城頭上軍隊歡呼，令敵人誤以為援軍趕到而逃走，結果陳登領兵從後追擊，斬首一萬，陳登被升為東城太守，後亦用計大破張昭。[建安五年](../Page/建安.md "wikilink")（200年）誘[嚴白虎餘黨擾亂](../Page/嚴白虎.md "wikilink")[孫策](../Page/孫策.md "wikilink")，孫策因此欲還擊陳登，但屯兵期間為[許貢門客伏擊重傷死亡](../Page/許貢.md "wikilink")。

### 英年早逝

據《三國志·方技傳》，陳登因食用[生魚片](../Page/生魚片.md "wikilink")，胃中有大量[寄生虫](../Page/寄生虫.md "wikilink")，因而重病，经名醫[華佗医治痊癒](../Page/華佗.md "wikilink")，但華佗提醒他此病三年後會復發，需要有良醫在側。三年後果然應言復發，此時華佗不在，陳登便因病死去。

204年，[夏侯惇被任命為伏波將軍](../Page/夏侯惇.md "wikilink")\[3\]，陳登應是在此前逝世。

## 逸聞

據《三國志·陳矯傳》載，陳登吩咐郡功曹陳矯到許昌去，他指出：「許都一帶的文士有一些議論，似乎對我的評價並不甚好，請你到許都走一趟，為我聽聽消息，再回來告訴我。」陳矯應命往復一遭後，回來跟陳登說：「聽到附近的言論，都認為您為人頗驕傲自大。」陳登便說：

可見陳登有識人之明，敬重有才德之士，但對庸碌之輩不屑一顧罷了。\[4\]

## 家庭

  - [陳球](../Page/陳球_\(東漢\).md "wikilink")，陳登伯祖父\[5\]，三公。
  - [陳瑀](../Page/陳瑀.md "wikilink")，陳球之子，陳登之堂叔，吳郡太守。
  - [陳琮](../Page/陳琮_\(東漢\).md "wikilink")，陳瑀之弟，陳登之堂叔，汝陰太守。
  - [陳-{珪}-](../Page/陳珪_\(東漢\).md "wikilink")，陳球之侄，陳瑀之堂兄，陳登之父，[沛相](../Page/沛縣.md "wikilink")。與子陳登極力阻撓呂布。
  - [陳肅](../Page/陳肅.md "wikilink")，陳登之子。[曹丕因陳登有功而封陈肃為郎中](../Page/曹丕.md "wikilink")。
  - 陈应，陈登之弟。
  - 另有一弟，名不詳，陳登攻呂布時被用作人質，呂布[刺奸](../Page/刺奸.md "wikilink")(督察奸吏)[張弘怕被連累](../Page/張弘.md "wikilink")，放走陈登三弟一同出降。

## 影视

  - 中國[太原电视台電視劇](../Page/太原电视台.md "wikilink")《關公》（1993年）：由[陈晓莱飾演](../Page/陈晓莱.md "wikilink")
  - 中國[中央電視台電視劇](../Page/中央電視台.md "wikilink")《[三國演義](../Page/三国演义_\(电视剧\).md "wikilink")》（1994年）：由[王长立飾演](../Page/王长立.md "wikilink")
  - 中国中央电视台电视剧《[武圣关公](../Page/武圣关公.md "wikilink")》（2004年）：由[韩其运飾演](../Page/韩其运.md "wikilink")
  - 中國電視劇《[三国](../Page/三国_\(电视剧\).md "wikilink")》（2010年）：由[尚悦飾演](../Page/尚悦.md "wikilink")
  - 电视剧《[曹操](../Page/曹操_\(电视剧\).md "wikilink")》（2014年）：由[王伟飾演](../Page/王伟.md "wikilink")

## 評價

  - 《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")》作者[陳壽](../Page/陳壽.md "wikilink")：「陳登、[臧洪並有雄氣壯節](../Page/臧洪.md "wikilink")，**登降年夙隕，功業未遂**，洪以兵弱敵彊，烈志不立，惜哉！」
  - [許汜](../Page/許汜.md "wikilink")：「陳元龍湖海之士，豪氣不除。」
  - [劉表](../Page/劉表.md "wikilink")：「欲言非，此君為善士，不宜虛言；欲言是，元龍名重天下。」
  - [劉備](../Page/劉備.md "wikilink")：「若元龍文武膽志，當求之於古耳，造次難得比也。」
  - 《[先贤行状](../Page/先贤行状.md "wikilink")》：「登忠亮高爽，沈深有大略，少有扶世济民之志。博览载籍，雅有文艺，旧典文章，莫不贯综。年二十五，举孝廉，除东阳长，养耆育孤，视民如伤。」「登在广陵，明审赏罚，威信宣布。海贼薛州之群万有馀户，束手归命。未及期年，功化以就，百姓畏而爱之。」「广陵吏民佩其恩德，共拔郡随登，老弱襁负而追之。」
  - [司马光](../Page/司马光.md "wikilink")：「或问陈登、髙顺皆有过人之才，俱事吕布。而登输心魏祖，亲为反间；顺尽力于布，与之偕死。意者顺贤登欤。应之曰：不然，古者列国并立，同事王室。故先王制礼，诸侯有王、大夫有君，君臣始终，有死无二。汉氏平一海内，万国一君，天下之君，唯帝室耳。顺于吕布，虽备将佐，无委质之分。布者反覆乱人，非能辅佐汉室，而又强暴无谋，败亡有证。登知几轻举以存易亡，徐、豫克清，百姓苏息。顺托身失所，迷远不复，以陷大戮。易称比之非人，岂谓顺耶。其才虽美，未能及登。以兹观之，优劣见焉。」
  - [张孝祥](../Page/张孝祥.md "wikilink")：「湖海平生豪气，关塞如今风景，剪烛看吴钩。」
  - [张元干](../Page/张元干.md "wikilink")：「元龙湖海豪气，百尺卧高楼。」
  - [李斗](../Page/李斗.md "wikilink")：「[孙策用兵](../Page/孙策.md "wikilink")，仿佛[项羽](../Page/项羽.md "wikilink")，既定江东，威震海内，举十倍之众，叩城请战。陈登出奇制胜，再破其军，由是画江以守。吴虽西略，而北不益地尺寸，则匡琦之战为之也。」（《扬州画舫录》）
  - [田兰芳](../Page/田兰芳.md "wikilink")：「每读[张良](../Page/张良.md "wikilink")、[周瑜](../Page/周瑜.md "wikilink")、陈登、[李泌诸传则凄然兴怀久之](../Page/李泌.md "wikilink")，曰：『真丈夫也。』」
  - [赵一清](../Page/赵一清.md "wikilink")：「射阳、广陵、海陵、高邮、江都、盐城诸县，皆云三国时废，盖自陈登为广陵太守，屡破孙策之兵，不似华歆、王朗辈束手就毙。后登迁东城太守以去，孙氏遂跨有江表。曹公移民以避其锋，每临大江而叹，恨用登之不终也。」
  - [独孤微生](../Page/独孤微生.md "wikilink")：「[荀文若](../Page/荀彧.md "wikilink")、[周公瑾](../Page/周公瑾.md "wikilink")、陈元龙、[贾文和之流皆一时之魁奇俊杰也](../Page/賈詡.md "wikilink")。」
  - [吕思勉](../Page/吕思勉.md "wikilink")：「孙策的用兵，几于所向无敌，独有两次攻陈登，都是失败的……所以陈登在广陵，确是孙氏的一个劲敌。」

## 注釋

<references/>

## 参考文献

  - 《[三国志](../Page/三国志.md "wikilink")·[魏書七·呂布臧洪傳](../Page/s:三國志/卷07.md "wikilink")》
  - 《[三國志·魏書二十九·方技傳](../Page/s:三国志/卷29.md "wikilink")》
  - 《[三国志·蜀書二·先主傳](../Page/s:三國志/卷32.md "wikilink")》
  - 《[三國志·魏志廿二·陳矯徐宣傳](../Page/s:三國志/卷22.md "wikilink")》
  - 《[後漢書](../Page/後漢書.md "wikilink")·[陳球傳](../Page/s:後漢書/卷56.md "wikilink")》
  - 《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")·[漢紀五十四](../Page/s:資治通鑑/卷062.md "wikilink")》
  - 《[資治通鑑·漢紀五十五](../Page/s:資治通鑑/卷063.md "wikilink")》

[C陳](../Category/東漢政治人物.md "wikilink")
[C陳](../Category/東漢軍事人物.md "wikilink")
[C陳](../Category/三國政治人物.md "wikilink")
[C陳](../Category/三國軍事人物.md "wikilink")
[C陳](../Category/東漢太守.md "wikilink")
[D登](../Category/陳姓.md "wikilink")
[C](../Category/徐州人.md "wikilink")

1.  《後漢書·陳球傳》：陳球字伯真，下邳淮浦人也。
2.  《三國志》：“**太守陈登**请（陳矯）为功曹”“（徐宣）与陈矫并为纲纪，二人齐名而私好不协，然俱见器於**太守陈登**，与登并心於太祖。”
3.  《三國志·夏侯惇傳》：鄴破，（惇）迁**伏波将军**，领尹如故
4.  太守陈登请为功曹，使矫诣许，谓曰：“许下论议，待吾不足；足下相为观察，还以见诲。”矫还曰：“闻远近之论，颇谓明府骄而自矜。”登曰：“夫闺门雍穆，有德有行，吾敬陈元方兄弟；渊清玉絜，有礼有法，吾敬华子鱼；清脩疾恶，有识有义，吾敬赵元达；博闻强记，奇逸卓荦，吾敬孔文举；雄姿杰出，有王霸之略，吾敬刘玄德：所敬如此，何骄之有！餘子琐琐，亦焉足录哉？”登雅意如此，而深敬友矫。
5.  《後漢書·陳球傳》注引謝承《後漢書》：「（陳）球弟子珪，字漢瑜。舉孝廉，劇令，去官；舉茂才，濟北相。珪子登，字元龍。」